\section{Testmethoden und -werkzeuge}
\label{sec:testwerkzeuge}
\begin{flushright}{\slshape    
    Testing by itself does not improve software quality. Test results are an indicator of quality, 
    but in and of themselves, they don’t improve it. Trying to improve software quality by 
    increasing the amount of testing is like trying to lose weight by weighing yourself more often. 
    What you eat before you step onto the scale determines how much you will weigh, and the software 
    development techniques you use determine how many errors testing will find. If you want to lose 
    weight, don’t buy a new scale; change your diet. If you want to improve your software, 
    don’t test more; develop better.}
    \\
    \medskip --- Steve McConnell \cite{McConnell.2004}
\end{flushright}

Ein wichtiger Bestandteil des Sicherstellens von Softwarequalität ist die
Sicherstellung der korrekten Funktionsweise der Software. Dazu muss die
Anwendung zahlreichen Tests unterworfen werden, die während und nach der
Entwicklung durchgeführt werden. 

% Die testgetriebene Entwicklung (\ac{TDD}) ist eine
% Testmethode, die häufig bei agilen Softwareprojekten eingesetzt wird. \ac{TDD}
% geht einen anderen Weg als die klassische Softwareentwicklung, bei welcher die Tests
% parallel zur Entwicklung oder - wie im Falle des Wasserfallmodells
% \bibReference{Royce.1987} - erst nach der Entwicklung durchgeführt
% werden. Dabei haben sich zahlreiche Nachteile gezeigt wie \zB mangelhafte
% Testabdeckung durch Zeitmangel am Ende des Projekts oder Entstehung
% monolithischer Systeme, die nur sehr schwer testbar sind.

Kent Beck entwickelte 1994 das Werkzeug SUnit zum automatisierten Testen von in
der Programmiersprache Smalltalk geschriebenen Programmen
\bibReference{kuebeck2009software}. 1998 portierten Kent Beck und Erich Gamma SUnit
nach Java, passten es an die Besonderheiten von Java an und nannten es JUnit. 
Nach \cite{link2012softwaretests} ist JUnit inzwischen ein Quasi-Standard als 
Unit-Testing-Werkzeug für die Programmiersprache Java.

Unit-Testing ist nach \cite{osherove2015art} bereits seit den 1970er Jahren in
der Programmiersprache Smalltalk verbreitet und somit kein neues Konzept.
Eingeführt wurde es von Kent Beck. Unit-Tests werden von Osherove folgendermaßen
definiert:

\begin{quote}
	\rede{A unit test is a piece of code (usually a method)  that invokes another
	piece of code and checks the correction of some assumption afterward. If the 
	assumption turn out to be wrong, the unit test has failed. A unit is a method
	or function.}
\end{quote}

Eine Unit of Work definiert Osherove als \rede{the sum of actions that take place
between the invocation of a public method in the system and a single noticable end
result by a test of that system.} Ein
Unit-Test ist somit der Test einer klar definierten Einheit innerhalb eines
Systems mit einem klar definierten erwarteten Ergebnis. Wenn
dieses Ergebnis \NOT erzeugt wird, gilt der Test als fehlgeschlagen. In diesem Fall
muss die Einheit korrigiert werden, bis der Test erfolgreich durchlaufen wird. 

An dieser Stelle setzt JUnit ein. Mit JUnit ist es möglich, kleine
Java-Programme zu schreiben, die eine zu testende Unit aufrufen und das Ergebnis
der Ausführung mit einem zuvor definierten Ergebnis vergleichen. Entsprechen
sich das tatsächliche und das erwartete Ergebnis, gilt der Test als erfolgreich,
sonst als fehlgeschlagen. 

Mit der Zeit haben sich verschiedene Softwarewerkzeuge entwickelt, die den Programmierer beim Testen 
unterstützen sollen und auf JUnit aufbauen. In dieser Arbeit kamen die
Frameworks Hamcrest, Mockito und DBUnit zum Einsatz.
